% 年度 2001
% 出題 センター 0000
% 検索キーワード  空間ベクトル
% 科目 数Ｂ

\documentclass[fleqn]{jarticle}
\usepackage{multicol}%
\usepackage{hako}%
\usepackage{emathP}
\usepackage[continue]{emathAe}

\begin{document}
\hakosyokika
\centermodetrue
\openHakoKaiFile
四面体の四つの頂点を，O, L, M, Nとする。線分OLを$2:1$に内分する
点をPとし，線分MNの中点をQとする。$a$と$b$を1より小さい正の実数とす
る。線分ONを$a:(1-a)$に内分する点をRとし，線分LMを$b:(1-b)$
に内分する点をSとする。$\beku\ell=\bekutoru{OL}$, $\beku m=\bekutoru{OM}$, $\beku n=\bekutoru{ON}$ とおく。
\begin{enumerate}[(1)]
  \item 
\begin{align*}
\bekutoru{RS}&=\left(\Hako'1' - \Hako'b' \right)\beku\ell
  +\Hako'b' \beku m-\Hako'a' \beku n\\
\bekutoru{RP}&=\bunsuu{\Hako'2'}{\Hako'3'}\beku\ell-\Hako'a' \beku n\\
\bekutoru{RQ}&=\bunsuu{\Hako'1'}{\Hako'2'}\beku m
  +\left(\bunsuu{\Hako'1'}{\Hako'2'}-\Hako'a'\right)\beku n
\end{align*}
が成立する。
\item 
以下 $\beku\ell=(1,0,0)$, $\beku m=(0,1,0)$, $\beku n=(0,0,1)$ の場合を考える。

点Sが3点P, Q, Rの定める平面上にあるとする。このとき，\bekutoru{RS}は実数
$x$と$y$を用いて
\[ \bekutoru{RS}=x\bekutoru{RP}+y\bekutoru{RQ} \]
と表せる。これより
\[ x=\bunsuu{\Hako'3'}{\Hako'2'}(1-b),~y=\Hako'2' b \]
となり，$a$と$b$は
\[ \Hako<2>'abまたはba'+\Hako'a'-\Hako'2b'=0 \]
を満たすことがわかる。さらに，\bekutoru{RP}と\bekutoru{RQ}が垂直になるのは
\[ a=\bunsuu{\Hako'1'}{\Hako'2'},~b=\bunsuu{\Hako'1'}{\Hako'3'} \]
のときであり，このとき\bekutoru{PQ}と\bekutoru{RS}の内積は
\[ \bekutoru{~PQ}\cdot\bekutoru{RS}=\bunsuu{\Hako'-19'}{\Hako'36'} \]
となる。
\end{enumerate}
\closeHakoKaiFile
\begin{Kaitou}
  \HakoKaiKata{t}
  \inputHakoKaiFile

\raggedcolumns
\columnseprule=.4pt\relax
\mathindent1zw
\enumLmargin{1zw}%
\preEqlabel{\Cdots}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[(1)]
  \item \itemtopmath
    \begin{align*}
      \bekutoru{RS}&=\bekutoru{OS}-\bekutoru{OR}\\
        &=(1-b)\beku l+b\beku m-a\beku n \\
      \bekutoru{RP}&=\bekutoru{OP}-\bekutoru{OR}\\
        &=\bunsuu{2}{3}\beku l-a\beku n \\
      \bekutoru{RQ}&=\bunsuu{\beku m+\beku n}{2}-a\beku n\\
        &=\bunsuu12\beku m+\left(\bunsuu12-a\right)\beku n
    \end{align*}
    \begin{center}
      \Rdef(1,20)\Ex
      \Rdef(1,135)\Ey
      \Rdef(1,80)\Ez
      \begin{Zahyou*}[ul=20mm,Ex=\Ex,Ey=\Ey,Ez=\Ez,Sitayohaku=1zh]%
                      (0,1)(0,1)(0,.8)
        \iiitenretu{L(0,1,0)w;M(0,0,0)s;N(1,0,0)e;O(0,0,1.6)n}
        \iiiBunten\O\L21\P\iiiPut\P[nw]{P}
        \iiiBunten\L\M12\S\iiiPut\S[ne]{S}
        \iiiBunten\O\N34\R\iiiPut\R[ne]{R}
        \iiiBunten\M\N11\Q\iiiPut\Q[se]{Q}
        \iiiHenKo[20]\O\P{\maru2}
        \iiiHenKo[10]\P\L{\maru1}
        \iiiHenKo[10]\L\S{\EMovalbox{$b$}}
        \iiiHenKo[20]<putoption={(-10pt,0)[c]}>\S\M{\EMovalbox{$1-b$}}
        \fboxsep=0pt\relax
        \iiiHenKo[20]\R\O{\fbox{$a$}}
        \iiiHenKo[20]<putoption={(10pt,0)[c]}>\N\R{\fbox{$1-a$}}
        \iiitouhenkigou<2>{\M\Q;\Q\N}
        \iiikuromaru{\P;\Q;\R;\S}
        \iiiDrawline{\O\L\M\N\O\M}
        \iiiHasen{\L\N}
      \end{Zahyou*}
    \end{center}
  \item (1)の結果を成分表示すると
    \begin{align*}
      \bekutoru{RS}&=\retu(1-b,b,-a)\\
      \bekutoru{RP}&=\retu(\bunsuu23,0,-a)\\
      \bekutoru{RQ}&=\retu(0,\bunsuu12,\bunsuu12-a)
    \end{align*}
    これらを
    \[ \bekutoru{RS}=x\bekutoru{RP}+y\bekutoru{RQ} \]
    に代入して，両辺の成分比較をすると
    \renritu{&1-b=\bunsuu{2}{3}x \\ &b=\bunsuu12y\\ 
      &-a=-ax+\left(\bunsuu12-a \right)y}
    \maru1 より $x=\bunsuu32(1-b)$\\
    \maru2 より $y=2b$

    これらを\maru3 に代入して
    \begin{gather*}
      -a=-\bunsuu32a(1-b)+\left(\bunsuu12-a\right)\cdot2b\\
      \therefore \,ab+a-2b=0 \atag
    \end{gather*}
    \bekutoru{RP}と\bekutoru{RQ}が垂直となる条件は
    \begin{gather*}
      \bekutoru{RP}\cdot\bekutoru{RQ}=-a\left(\bunsuu12-a\right)=0 \\
      \therefore \,a=\bunsuu12\ (\because \,0<a<1)
    \end{gather*}
    \maru4に代入して $b=\bunsuu13$
    
    このとき
    \begin{align*}
      \bekutoru{PQ}&=\bekutoru{RQ}-\bekutoru{RP}
      =\retu(-\bunsuu23,\bunsuu12,\bunsuu12)\\
      \bekutoru{RS}&=\retu(\bunsuu23,\bunsuu13,-\bunsuu12)
    \end{align*}
    となるから
    \[ \bekutoru{PQ}\cdot\bekutoru{RS}=-\bunsuu49+\bunsuu16-\bunsuu14
      =\bunsuu{-19}{36} \]
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{Kaitou}
\end{document}
